---
title: Abécéd’hiver ou Winterwörterbuch
locale: fr
---
<i>Abécéd’hiver ou Winterwörterbuch</i> (1998)<br />
Œuvre sonore de Chantal Dumas<br />
Durée&thinsp;: 21 min 35 s<br />
Langues&thinsp;: allemand et français

« Mon pays ce n’est pas un pays c’est l’hiver », chante Gilles Vigneault, notre poète national. D’ailleurs, tous les Québécois s’accorderont à dire que l’hiver est une saison qui n’en finit plus de ne pas finir. Mais cela est une autre histoire. Qu’est-ce que l’hiver ? Outre le froid et la neige, il y a la frustration de rester enfermé de longs mois, les autos qui ne démarrent pas le matin, la tuyauterie de la maison qui gèle, les arbres abîmés par une pluie verglaçante, la grippe, le blues de février, la neige à pelleter dans la cour et les pieds mouillés à marcher dans la gadoue. Ceux qui savent prendre plaisir à l’hiver parleront de la magie des premiers flocons, du froid vivifiant, de l’ivresse du ski ou encore de l’après-ski, de l’atmosphère créée par une tempête de neige immo­bilisant la ville, de l’acoustique qui s’en trouve modifiée, ouatée, et de la tranquillité de la forêt, de la pêche sur glace, du craquement des pas dans la neige glacée. L’hiver, c’est un peu tout ça, dans l’ordre ou dans le désordre. Tout en humour, cet abécédaire de vingt-six mots-clés choisis pour raconter l’hiver du Québec révèle l’esprit un peu rebelle des Québécois et l’univers qui les habite.


Cette œuvre a été commandée par Manfred Mixner pour l’émission <i>Internationale Digitale Radiokunst</i> et produite par la chaîne Sender Freies Berlin (Allemagne). Le soutien de Giuseppe Samona, puis de Ned Bouhalassa, de Christian Calon, de Martin Daske, de Maria Grote et de Claude Schryer a aussi permis la réalisation de cette pièce.

[Conception, réalisation, musique, texte et enregistrements&thinsp;: Chantal Dumas <br />
L’enfant&thinsp;: Mikaela Fabijan Radford <br />
Avec les voix de Dulcinée Langfelder et de Heinz Becker <br/>
Piano&thinsp;: Yves Léveillé]
